\begin{aufgabe}[H17T3A3]{11}
	Für \(u_0 \in \R\) betrachte man für \(t \geq 0\) das Anfangswertproblem
	\[ u' = u(t) + \frac{1}{1+t'}, \quad u(0) = 0\]
	Zeigen Sie:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Für jedes \(u_0\in\R\) existiert eine eindeutige Lösung auf ganz \(\R^+\).
		\item \(\lim\limits_{t\to \infty}u(t)=\infty\) für jedes \(u_0\ge 0\).
		\item Es existiert ein \(u_0 < 0\), so dass \(\lim\limits_{t\to \infty}u(t)=-\infty\)
		\item Es existiert ein \(a<0\) so dass \(\lim\limits_{t\rightarrow\infty} U(t)=\infty\) für jedes \(u_0>\alpha,\; \lim\limits_{t\rightarrow\infty}U(t)=-\infty\) für jedes \(u_0<\alpha\) und \(\lim\limits_{t\rightarrow\infty}u(t)\in\R\) für \(u_0=\alpha\).
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Es handelt sich um eine lineare, skalare inhomogene Differentialgleichung mit stetigen Koeffizientenfunktionen 
	\[ b : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}l@{\,}}
	]-1, \infty[ &\to \R \\
	t & \mapsto \frac{1}{1+t}
	\end{array} \text{ und } a : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}l@{\,}}
	]-1, \infty[ &\to \R \\
	t & \mapsto 1
	\end{array}\]
	Die maximale Lösung von \(u = u + \frac{1}{1+t},\; u(0) = u_0\) ist also nach \satz{1.7}:
	\[ \lambda_{u_0} : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}l@{\,}}
	]-1, \infty[ &\to \R \\
	t & \displaystyle{\mapsto e^t u_0 + e^t\int\limits_0^t e^{-s} \frac{1}{1+s} ds = e^t \left(u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds\right)}
	\end{array}\]
	daher ist auf \([0,\infty[\) die Einschränkung von \(\lambda_{u_0}\) die einzige Lösung.

	\item Für \(t > 0 \) und \( s \in [ 0, t] \) ist \(\frac{e^{-s}}{1+s} > 0\). \(\Rightarrow \) Die Funktion \([ 0, \infty [ \to [0, \infty[, \; t \mapsto \int\limits_{0}^{t} \frac{e^{-s}}{1+s} ds \) ist (streng) monoton steigend.

	Es gilt \(0 < \frac{e^{-s}}{1+s} \leq e^{-s}\) für \(s \in [0,t]\).
	\[\Rightarrow 0 \leq \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds \leq \int\limits_0^t e^{-s} = -e^{-s}\bigg\vert_{s=0}^{s=t} = 1 - e^{-t} \con{t \nearrow \infty} 1 \]
	\[\Rightarrow \sup\left\{ \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds : t \geq 0 \right \} \leq 1\]

	Daher existiert der Grenzwert der monoton steigenden, nach oben beschränkten Funktion und \(\lim\limits_{t\nearrow \infty} \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds = \sup \left\{ \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds : t \geq 0 \right \} \) existiert und liegt in \(]0,1]\).

	\begin{itemize}
		\item Ist \(\beta + u_0 > 0\), setze \(\epsilon \defeq \frac12 ( \beta + u_0 )\), dann gibt es \(T_\varepsilon > 0\) mit \(\int\limits_0^t e^{-s} ds \geq \beta - \varepsilon \) für \(t \geq T_\varepsilon\)

		\[ \Rightarrow u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds \geq u_0 + \beta - \varepsilon = \varepsilon \text{ für } t \geq T_\varepsilon\]
		\[ \Rightarrow \lambda_{u_0}(t) = e^t \left( u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds \right) \geq \underbrace{e^t \cdot \varepsilon}_{\mathrlap{\con{t \to \infty} \infty}}  \text{ für } t \geq T_{\varepsilon}\]
		\[\Rightarrow \lambda_{v_0}(t)\con{t \nearrow \infty}\infty \text{ für } u_0+\beta >0\] 

		\item Ist \(u_0 + \beta < 0\), setze \(\varepsilon \defeq - \frac12 (u_0 + \beta) \Rightarrow u_0=-2\varepsilon -\beta\)
		\[\Rightarrow u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} = -2 \varepsilon - \beta + \underbrace{\int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds}_{\mathclap{\leq \beta = \sup \left\{ \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds :t \geq 0 \right \} }} \leq -2 \varepsilon\]
		\[ \lambda_{u_0}(t) = e^t \left( \underbrace{u_0 + \int_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds}_{\leq -2 \varepsilon} \right) \leq - e^t 2 \varepsilon \con{t \to \infty} - \infty \]
		\[\Rightarrow  \lambda_{u_0} (t) \con{t \nearrow \infty} -\infty \text{ für } u_0 + \beta < 0\]

		\item Ist \(u_0 + \beta = 0\): 
		\[ \lambda_{u_0}(t) = e^t \left( u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds \right) = \dfrac{u_0 + \int\limits_0^t \frac{e^{-s}}{1+s} ds}{e^{-t}} \overset{\text{l'Hospital}}{\con{t \to \infty}} 0\]
		wobei für die l'Hopsitalsche Regel folgende Rechnung betrachtet wurde:
		Ableitung Zähler: \(\frac{e^{-t}}{1+t}\) \\
		Ableitung Nenner: \(-e^{-t}\)
		\[ \Rightarrow \frac{\frac{e^{-t}}{1+t}}{-e^{-t}} = -\frac{1}{1+t} \con{t \to \infty} 0\]
	\end{itemize}	
	Mit \(\alpha=\beta\) folgt die Behauptung in (d) (\(\Rightarrow\) b,c) )
\end{enumerate}
\end{loesung}

